<cesDoc id="sin-w-features-420" lang="sin">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>sin-w-features-420.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Department of Linguistics, Lancaster University</respName>
<respType>text collected by</respType>
<respName>Vincent Halahakone</respName>
<respType>transferred into Unicode by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-26</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>File from written Sinhala corpus collected by Vincent Halahakone, dated xx-xx-xx</h.title>
<h.author>unknown</h.author>
<imprint>
<pubPlace>Sri Lanka</pubPlace>
<publisher>unknown</publisher>
<pubDate>xx-xx-xx</pubDate>
</imprint>
</monogr>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for use in the EMILLE project.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted and their place marked with a gap element.
</samplingDesc>
<editorialDecl>
<conformance level="1"></conformance>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date>03-08-26</date>
</creation>
<langUsage>Sinhala</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text>
<body>




<p> </p>

<p>යාපනේ සිට ලියමි...</p>

<p>කථිකාචාර්ය සාමිනාදන් විමල්</p>

<p> </p>

<p>ලාංකීය නව දමිළ
කවිය ගැන කෙරෙන කතා බහක් ව.අයි.ස. ජෙයපාලන් කවියා පිළිබඳව කෙරෙන කතා බහක් වන තරමට
ඔහු ලාංකීය නව දමිළ කවිය සමඟ ඓන්ද්රීයව සම්බන්ධය. එමෙන්ම ජෙයපාලන්ගේ එදා මෙදා තුර
කවි පිළිබඳව කෙරෙන අධ්යයනයක් නව දමිළ කවියේ ගමන් මඟ හඳුනා ගැනීම සඳහා පුන්ථල්
ආලෝකයක් සැපයීමටද සමත්ය.</p>

<p>කලාකරුවෙකුගේ
පහළ වීම හුදු ඕපපාතිකව සිදුවන්නක් නොවේ. තම සමාජ පරිසරයේ නිර්මිතයක් ලෙස ජෙයපාලන්
කවියා, නව දමිළ කාව්ය ක්ෂේත්රයට එක් වන විට ඔහු එම තත්වයට පත්වීම සඳහා හේතුභූත
වූ කරුණු පිළිබඳ විමසීමක් කිරීම අත්යවශ්යය.</p>

<p>කලාකරුවෙකුගේ
උපත, පවුලේ පසුබිම, ළමා කාලය පිළිබඳ දත්තයන් රැස්කිරීම, විවරණය
කර බැලීම ඔහුගේ පෞද්ගලිකත්වය හාරා ඇවිස්සීමක් හෝ පුද්ගලාභිවාදනයක් නොවීමට
නම්, ඒ අදාළ දත්තයන් ඔහුගේ ජීවිතය තුළ, අධ්යාත්මය තුළ සිදු කරන ලද
බලපෑම් අවබෝධකර ගැනීමේ අභිලාෂයෙන් සිදුවන්නක් විය යුතුය. අනෙක් අතට කලාකරුවෙකුගේ කෘති
තුළ චිත්රණය වී ඇති ජීවිතයට හේතු වූ සැබෑ ජීවිතය වටහා ගැනීමට ද එය උපකාරී වෙයි.</p>

<p>ව.අයි.
සන්මුගම්පිල්ලෙ සහ රාමනාදන් රාසම්මා යන දෙපළට උපදින ප්රථම දරුවා ලෙස ව.අයි.ස.
ජෙයපාලන්ගේ උපත 1944 වසරේදී යාපනයේ උඩුවිල් ග්රාමයේදී සිදුවේ. සරුසාර ගොවි බිමක්
වශයෙන් යාපනයේ ප්රචලිත උඩුවිල් ප්රදේශය වූ කලී, ජෙයපාලන්ගේ මවගේ උපන් ගමයි.
ජෙයපාලන්ගේ ළමා කාලය ගත වෙන්නේ රත් පැහැ සරු පසින් යුත් තල් ගස්වලින් සෙවන
ලැබූ භෞතික පරිසරයකින්ද, වැඩවසම් ක්රමය තුළ මුල් බැසගත් පරිසරයකින්ද යුක්ත වූ
සමාජයකය. ඔහු තම අධ්යාපනය උඩුවිල් මුරුගමූර්ති විදුහලෙන් ආරම්භ කරයි. එහෙත් ඒ පාසලේ
ජෙයපාලන්ගේ අධ්යාපනය අවුරුද්දකටත් වඩා අඩු කෙටි කාලයකට සීමා වෙයි.</p>

<p>ජෙයපාලන් කවියාගේ
පසුකාලීන කාව්ය නිර්මාණ  කෙරේ ප්රබල බලපෑමක්
එල්ල කරන නෙඩුන්තීවූ (ඩෙල්ෆ්ට්) දොපත සමග ඔහුගේ සම්බන්ධය ඇති වන්නේ මේ සමගයි.
එම දොපත වූ කලී ජෙයපාලන් කවියාගේ, පියාගේ උපන් ගමයි. ජෙයපාලන් නෙඩුන්තීවු
මහේෂ්වරී විදුහලේ අධ්යාපනය ලැබීමට පටන් ගනියි. භූගෝලීය වශයෙන් ගත් විටද, සමාජ
පරිසරය අනුව ගත් විටද, නෙඩුන්තීවු දොපත වනාහි, ඔහු එතෙක් වාසය කළ උඩුවිල්
ප්රදේශයට වඩා හාත්පසින් වෙනස් ලක්ෂණ දරයි. යාපනය දිස්ත්රික්කයට අයත් යාපනයේ සිට
ඉතාමත් දුරින් පිහිටි දොපත වන නෙඩුන්තීවු වනාහි, අපූරු සෞන්දර්යාත්මක ලක්ෂණ දරන
දොපතකි. පැල ඉනි වැට වෙනුවට, ගල් වැටි බැඳ ඇති, අශ්වයන් නිදැල්ලේ
සරන, නෙඩුන්තීවු දොපත, ධීවර රැකියාව ප්රධාන ජීවනෝපාය කරගත් බහුතරයකින්
යුක්ත වූවකි. දිගින් කිලෝ මීටර් 11 ක් පමණ ද පළලින් කිලෝමීටර් 8 ක් පමණ වූද
නෙඩුන්තීවු දොව, ජෙයපාලන් දොපත්වාදී මානසිකත්වයක සිර කිරීමට සමත් නොවූ බව
පසුකාලීනව ඔහුගේ කාව්ය නිර්මාණයන් තුළට දායක වී ඇති නෙඩුන්තීවු දොපත හා සම්බන්ධ
අත්දැකීම් ප්රකට කර සිටියි. හිරු සමග කතා කිරීම යන අරුත් ඇති සූරියනෝඩු පේසුදල් නම්
වූ කාව්ය සංග්රහයේ පෙරවදනෙහි නෙඩුන්තීවූ දොපත හා සම්බන්ධ ස්මරණයන් ගැන ජෙයපාලන් මෙසේ
කියයි:</p>

<p>''ඒ දොපත
පෘතුගීසින්ට, ලස්දේසීන්ට විරුද්ධව සටන් කරපු ඉතිහාසයකට උරුමකම් කියන දොපතක්.
දොපතේ වපසරිය කිලෝ මීටර් 11 ක දිගකටත්, කිලෝ මීටර් 08 ක පළලකටත් සීමා වෙනවා.
ඒ වුණාට ගල්වලින් බලකොටුවක් බඳින්නේ නැතුව සතුරන්ට ඒකේ රැඳිල ඉන්ඩ බැරි වුණා. මං
ඉස් ඉස්සෙල්ලා ඒ දොපතට යන කොට මගේ වයස අවුරුදු පහක් ඇති. ලස්සන මුහුදු
වෙරළ, අශ්වයො දුව පැන ඇවිදින තැනිතලාව, මිනිස් ශ්රමයේ අනවරත අරගලයේ
ප්රතිඵල විදියට ගල් බැමිවලින් වටවුණු වගා බිම්... සවස් යාමේ පේළියට එකතු වෙලා මිරිදිය
ළිඳට යන කාන්තාවෝ... නොයෙක් විදියේ රැකියා කරන මිනිස්සු... දුහුවිලි විසිරෙන පාරේ
වතුර කළයක් අරගෙන ගිය දේවතාවියක් මගේ කවියෙත්, මගේ ප්රථම ප්රේමයෙත් සලකුණු
තියල ගියෙත් ඒ දොපතෙයි...''</p>

<p>ජෙයපාලන්
නෙඩුන්තීවු මහේෂ්වරී විදුහලේ අධ්යාපනය ලබා, පසුව නෙඩුන්තීවු මධ්ය මහා විදුහලේ
අධ්යාපනය ලබන අතර කාලය තුළදී පාසල් අධ්යාපනය කඩාකප්පල් වන්නේ, ඔහුගේ
හිතුවක්කාරී හැසිරීම් රටාව නිසයි. ඇත්තෙන්ම මෙහිදී සිදුවන්නේ පාසල් අධ්යාපනය ගැන කලකිරී
ඔහු දැනුම සෙවීමේ අරමුණින් පාසලින් බැහැරව යොමු වීමයි. ඔහුගේ මේ හැසිරීම් රටාව නිතර
නිතර පාසල් මාරු කිරීම සඳහා හේතුවෙයි. ඔහුගේ මව්පියෝ ඔහුට නේවාසික පහසුකම් සහිත
මිෂනාරී පාසලක අධ්යාපනය ලබා දීමට කටයුතු කරන්නේ, මේ හිතුවක්කාරී හැසිරීම් පාලනය
කර, ශික්ෂණයකට යටත් කිරීමේ අරමුණින් යුතුවයි. යාපනයේ ඉලවාලෛ හෙන්රි විදුහල
සේම, කොළඹටද ඔහුගේ පාසල් ජීවිතය ව්යාප්ත වන්නේ මේ නිසයි. මෙය ජෙයපාලන්ගේ
කාව්ය ජීවිතය කෙරෙහි දෙයාකාරයකින් වැදගත් වෙයි. එකක් නම් විවිධ භූගෝලීය,
සංස්කෘතික, සමාජීය පරිසරයන්හි සැරිසැරීමට, ඇසුරු කිරීමට හැකිවීම තුළ ඇති
වන පුන්ථල් අත්දැකීම් පරාසයයි. අනිත් වැදගත් කරුණ නම් මිෂනාරි අධ්යාපනය යටතේ ඔහුට ලැබෙන
ඉංග්රීසි දැනුම විශ්ව සාහිත්යයේ දොරගුන්ථ විවෘත කර දීමයි. එසේ නැතිව සම්මත පාසල්
අධ්යාපනය තුළින් අපේක්ෂිත රැකියා ඉලක්කයන් සපුරා ගැනීමට හේ සමත් නොවෙයි.</p>

<p>ජෙයපාලන්ගේ පාසල්
ජීවිතයේ අවසානයත්, විශ්ව විද්යාල ජීවිතයේ ආරම්භයත් අතර වූ කාලය ඔහුගේ කාව්ය ජීවිතය
පමණක් නොව, මුන්ථ ජීවිතයම ප්රබල පරිවර්තනයකට ලක් කිරීමට සමත් වෙයි.</p>

<p>ව.අයි.ස. ජෙයපාලන්
තමා කවියෙකු බවට පත්වීම කෙරේ බලපෑ කරුණු සහ ආභාසයන් පිළිබඳ ''මූන්රාවදු මනිදන්''
(තෙවැනි මිනිසා යන අරුත් ඇති ලංකාවේ පළ කරන දමිළ සඟරාවකි.) නම් වාර සඟරාවේ
1996 මැයි ජූනි කලාපයට දී ඇති සම්මුඛ සාකච්ඡාවක දී පවසා ඇත. තමා කුඩා කාලයේ කියවූ
කෘතීන් අතරින් ඔමාර් ඛය්යාම්, ඛලීල් ජිබ්රාන් ආදි කවීන්ගේ ආභාසය පුන්ථල් ලෙස ලැබුණ
බව ඔහු පවසයි. එමෙන්ම කුර්-ආන්, බයිබලය වැනි ආගමික ග්රන්ථවල ආභාසයද ඔහුගේ
කියවීම් කුඩා වෘත්තයකට සීමා නොවීමට හේතු වූ බව සඳහන් කරයි. ඔහුගේ චින්තනය
භාෂාමය, ආගමික සහ සංස්කෘතික සීමාවන් ඉක්මවා යෑමට හේතුවූ බවට එය මනා
නිදසුනකි. එපමණක් නොව, ඔහු ''සූරියනෝඩු පේසුදල්'' කාව්ය කෘතියේ පෙරවදනෙහිදී
මෙසේ සඳහන් කරයි: </p>

<p>''තාත්තා සිංහල
ප්රදේශවල දිගු කාලයක් වෙළෙඳාමේ යෙදුණ කෙනෙක්. අම්මා ඉංග්රීසි ඉගෙන ගෙන ගුරු
වෘත්තියේ යෙදුණා. ඒ නිසා අපේ ගෙදර සිංහල, ඉංග්රීසි කවි නිතර නිතර ඇහෙන දෙයක්
වුණා...''</p>

<p>මෙලෙස පවුලේ
පසුබිම කලාකරුවන්ගේ ජීවිතය කෙරේ කර ඇති බලපෑම පිළිබඳ නිදර්ශන කලාකරුවන්ගේ චරිත
කතා, කාව්ය පෙරවදන්, අතීතාවර්ජනයන් ආශ්රිත ලිපි කියවන විට බහුලව දක්නට
ලැබේ. කුලයෙන්ද, ආර්ථික ශක්තියෙන්ද ඉහළ ස්ථරයක් නියෝජනය කළ
ජෙයපාලන්ගේ පවුල් පසුබිම විසින් දිරි දුන්නේ කවියෙකු වීමට නොවේ. ඒ සියල්ල වෙනස් කිරීමට
1960 ගණන්වල ලාකීය දමිළ සමාජය - විශේෂයෙන්ම යාපනය පුරා පැන නැඟුණු විමුක්ති
අරගලයක් හේතු විය. එය ජෙයපාලන් විමුක්තිවාදියෙකු බවට පත් කළේය. ඔහුගේ කවි මඟ
තීරණය කළේය. එපමණක්ද? නැත. ජෙයපාලන් තම පන්තියට අයත් පවුල් පසුබිමෙන්ද පලවා
හැරියේය.</p>

<p>ජෙයපාලන් තම
ජීවිතයේ තරුණ වියට එළඹෙමින් සිටින මොහොත වන විට ලාංකීය දෙමළ සමාජය - විශේෂයෙන්ම
යාපනය කේන්ද්ර කර ගත් දෙමළ සමාජය තුළ එකිනෙකට ප්රතිවිරුද්ධ දේශපාලන ධාරුවන්
දෙකක් ක්රියාත්මක වෙමින් තිබුණේය. එයින් එක් ධාරාවක් වූයේ දෙමළ ජනතාවගේ
භාෂාව, ජාතිය, සංස්කෘතිය පදනම් කරගත් කුලීන ප්රභූ දේශපාලනයයි. මේ
දේශපාලන ධාරාව කුල ක්රමයේ ආරක්ෂකයා වශයෙන්ද කටයුතු කළේය.</p>

<p>දෙවන දේශපාලන
ධාරාව වන්නේ කුල ක්රමයට විරුද්ධව නැඟුණු වාමවාදී මූලයක් සහිත විප්ලවකාරී දේශපාලනයයි.
ජෙයපාලන් මුලින් සඳහන් කළාක් මෙන්, මෙයින් තෝරා ගන්නේ දෙවැනි දේශපාලන
ධාරාවයි.</p>

<p>කුල ක්රමයට එරෙහි
ප්රගතිශීලි ධාරාව තුළ කටයුතු කරමින් සිටින ජෙයපාලන්ගේ ජීවිතයෙහි වැදගත්
සන්ධිස්ථානයක් සනිටුහන් කරමින්, ඔහුගේ කාව්ය නිර්මාණ කෙරෙහිද ප්රබල බලපෑමක් කිරීමට
සමත්වන සිද්ධියක් ලෙස ජෙයපාලන් වන්නි ප්රදේශයට සංක්රමණය වීම සැලකිය හැකිය.</p>

<p>දකුණේ මතුගම
ප්රදේශයේ ව්යාපාරික කටයුතුවල යෙදී සිටි ජෙයපාලන්ගේ පියාට 1958 දී ඇති වූ ජාතිවාදී පහර
දීම් නිසා සියලූ සේසත එහි දමා අනාථයෙකු ලෙස යාපනයට ඒමට සිදුවේ. එයින් දකුණේ වාසය
තිත්ත වී, ජෙයපාලන්ගේ පියා වන්නි ප්රදේශයේ ගොවිපලක් ආරම්භ කරයි.</p>

<p>මේ අතර ජාතිවාදී
පහරදීම්වලට ලක්වී අනාථයන් ලෙස පැමිණි උතුරු නැගෙනහිර සහ කඳුකරයේ දමිළ ජනයා,
වන්නි ප්රදේශයේ පදිංචි කිරීමේ කටයුතු සහ පුනරුත්ථාපනය කිරීමේ කටයුතු සිදු කෙරෙයි.</p>

<p>වන්නි ප්රදේශය
ජෙයපාලන්ගේ කාව්ය කෙරෙහි දක්වා ඇති දායකත්වය ඔහුගේ කෘති සමස්තයක් වශයෙන් ගෙන කරන
විග්රහයකදී මනාව පෙනී යයි.</p>

<p>වන්නිය වූ
කලී, එක අතකින් ස්වාභාවික සෞන්දර්ය පිළිබඳ කෝෂ්ටාගාරයකි. එහෙත්
ජෙයපාලන්ගේ කවි ඇස එතැන නතරව අන්ද මන්ද නොවෙයි. අව්, වැසි, නියං,
සා ආදි ස්වාභාවික විපත් වලින්ද, යාපනය වෙළෙඳ පන්තියේ සූරා කෑමෙන්ද
නිලධාරිවාදයේ පීඩනයෙන්ද ආතුර වූ වන්නි වැසියන්ගේ අධ්යාත්මයන්, සිය කාව්යයන්ට
ගෝචර කර ගැනීමට ජෙයපාලන් සමත් වන්නේ ඔහු සතු මානවවාදී සමාජ දැක්ම හේතුවෙනි.</p>

<p>1970 ට පසුව
දෙමළ සමාජය වේගයෙන් ජාතිකවාදී දිශාවට තල්ලූ කරනු ලබන ලාංකීය රාජ්ය තන්ත්රයේ බැහැර
කිරීම්වාදී ක්රියාමාර්ගයන් උත්සන්න වෙයි. 1960 ගණන්වල ආරම්භ වී වර්ධනය වෙමින් පැවති කුල
වාදයට එරෙහි ප්රගතිශීලි ව්යාපාරය ලත් තැනම ලොප් කිරීමට ඒ ක්රියා මාර්ගයන්ට හැකි වෙයි.
ජාතීන් අතර සමගියත්, සහයෝගිතාවත් සටන් පාඨය කරගත් සමාජවාදී ව්යාපාරයකට ඇති
වලංගුතාව අහෝසිකර ''දමිළ ඊළම'' පිළිබඳ සටන් පාඨය පෙරට එන අයුරින් රාජ්ය
මර්දනය උත්සන්න වෙයි. ව.අයි.ස. ජෙයපාලන් ශිෂ්යයෙකු ලෙස යාපනය විශ්ව විද්යාලයට ප්රවේශ
වන්නේ මෙවැනි සමාජ වාතාවරණයක් තුළය.</p>

<p>1975 දී ජෙයපාලන්
සරසවියට ඇතුන්ථ වන විට ඔහු අනෙක් ශිෂ්යයන්ට සාපේක්ෂව වයසින් මුහුකුරා ගොස් සිටියේය.
අත්දැකීම් ක්ෂේත්රය අතින් ද ඔහු පොහොසත් ස්ථාවරයක සිටියේය. තම සරසවි ජීවිතය තුළ
වසර දෙකක් මහා ශිෂ්ය සංගම් සභාපති ධූරය දැරීම තුළ ඔහු අසීමිත අත්දැකීම් සම්භාරයක් ලබා
ගත්තේය. මේ කාලය වන විට යාපනය විශ්ව විද්යාලය තුළ සිංහල ශිෂ්ය ශිෂ්යාවෝද අධ්යාපනය
ලබමින් සිටියහ. ජෙයපාලන් පෙනී සිටි මාක්ස්වාදී විප්ලවකාරී ස්ථාවරය යටතේ සිංහල සිසු
සිසුවියන්ගේ පුන්ථල් සහය ඔහු වෙත ලැබිණි. එමෙන්ම දකුණේ ජාතිවාදී කෝලාහල වන
අවස්ථාවන්හිදී, එක් අතකින් ආණ්ඩුවේ මර්දනයට එරෙහි වීමටත්, අනෙක් අතින්
ජාතිවාදී වියරු වැටීම් වළක්වා ගැනීමේත්, අසීරු කාර්ය ඔහු වෙතින් සිදු කෙරිණ.</p>

<p>ආර්ථික විද්යා
උපාධියක් ලබා ගැනීම යන කරුණ ජෙයපාලන්ගේ සරසවි ජීවිතයේ එක ඵලයක් පමණි. ඊටත් වඩා පුන්ථල්
ක්ෂේත්රයක හැසිරෙමින්, වාද විවාදවල යෙදෙමින්, ලියමින්, කියවමින්,
අරගල කරමින්, තම විශ්ව විද්යාලයීය ජීවිතය පුන්ථල් අඩවියක් කරා ව්යාප්ත කර ගැනීමට
ජෙයපාලන් සමත් වෙයි. ඔහු සඳහන් කරන අන්දමට, දේශන ශාලා ඔහුට ලබා දුන් දෙයක්
නැති තරම්ය. එහෙත් විශ්ව විද්යාලයෙන් බොහෝ දේ ලබා ගැනීමටද, පෙරළා විශ්ව
විද්යාලයට බොහෝ දේ ලබා දීමටද, ඔහු සමත් වෙයි. බුද්ධිමතුන්ගේ,
සටන්කාමීන්ගේ, කලාකරුවන්ගේ මෙන්ම පීඩිත පාන්තික, කුලහීන කොටස් සමඟ
ඇසුර එයට හේතු වෙයි.</p>

<p>''කන්ථ ජූලිය'' නමින්
දමිළ ජනතාවගේ හිත් තුළ බියකරු ලෙස සටහන් වී ඇති 1983 වසරේ ජූලි මස තුළදී
සිදු කළ දෙමළ ජනතාවට විරුද්ධ ප්රචණ්ඩ ක්රියා වනාහි, දෙමළ සමාජයේ,
දෙමළ දේශපාලනයේ පමණක් නොව, සමස්ත ලාංකීය සමාජ දේහයේම ප්රබල විපර්යාසයන්ට
මඟ පෑදොවක් විය.</p>

<p>මේ ජූලි කලබල
ආරම්භ වන විට ජෙයපාලන් සිටින්නේ දකුණේ මල්වාන ප්රදේශයේ මුස්ලිම් පිරිසක් අතරෙයි.
මුස්ලිම් අයෙකු ලෙස වෙස් මාරු කරගෙන කොළඹට පැමිණ, අනාථයෙකු ලෙස යාපනයට
පැමිණීමට හැකිවීම තුළ ජෙයපාලන්ගේ ජීවිතය බේරෙයි. කන්ථ ජූලිය සහ මුස්ලිම් ජනයාගෙන්
ලැබුණු රැකවරණය පසුකාලීනව ජෙයපාලන්ගේ කාව්ය ජීවිතයේ පමණක් නොව, මුන්ථ ජීවිතයේම
ප්රබල වෙනසක් ඇති කිරීමට සමත් වෙයි. ඔහු කොළඹ සිට යාපනයට එන විට, තමන්
දමිළ ඊළාම් ව්යාපාරයට බැඳී සටන් කරන බවට තීරණය කරගෙන අවසන්ය. එමෙන්ම තමන්
අපේක්ෂා කරන විමුක්තිය තුළ මුස්ලිම් ජනතාවගේ විමුක්තියත් අඩංගු විය යුතු බව ඔහු
දැඩිව අදිටන් කර ගනියි.</p>

<p>එයින් පසුව
එළඹෙන වකවානුව වූ කලි, ව.අයි.ස. ජෙයපාලන් දමිළ ඊළාම් විමුක්තිය උදෙසා
ආයුධ සන්නද්ධ අරගලයට එක්වීමයි. එහිදී කවියෙකු ලෙස රාජ්ය මර්දනයට එරෙහිව නැඟී සිටීමේ
අවශ්යතාව අවධාරණය කරමින් කවි ලියයි.</p>

<p>පසුව ජෙයපාලන් තමා
එක්ව සිටි සටන්කාමී ව්යාපාරය අත්හැර යයි. විමුක්ති ව්යාපාර අභ්යන්තරයේ ඇති වන මතභේද
සහ විමුක්ති ව්යාපාර අතර ගැටුම් එකිනෙකා මරා ගැනීම් බවට පරිවර්තනය වීම, විමුක්ති
ව්යාපාර බහුජන අරගල මාවතින් බැහැරවීම ආදිය ඔහු එසේ ව්යාපාරය අතහැර යාමට බලපා ඇති බව
ඔහුගේ කාව්ය නිර්මාණයෝ සාක්ෂි දරති:</p>

<p>''පහර දුන් නිසාම</p>

<p>දකුණු කකුලින්</p>

<p>අපේ සතුරාට,</p>

<p>දුන්නේ කවුද
අයිතියක්</p>

<p>වම් කකුලින්</p>

<p>අපව පාගන්න?''</p>

<p>යැයි ජෙයපාලන්
''ඊළාම් බිම සහ අපේ මුහුණු'' කාව්යයේදී අසයි.</p>

<p>සන්නද්ධ විමුක්ති
අරගලය අතහැර ඉන්දියාවට යන ජෙයපාලන් කවියා, ඉන් පසුව නෝර්වේ, ස්වීඩ්න්,
ජර්මනි ආදි රටවල්වල වාසය කරමින්, විටින් විට ලංකාවට පැමිණියත්, තම මව්බිම ලෙස
සලකා සටන් කළ ප්රදේශය අතහැර, පිටුවහල් ජීවිතයක් ගත කරයි. ලාංකික දමිළ
කවියේ නව ප්රවණතාවක් ලෙස සැලකෙන පිටුවහල් කළවුන්ගේ කවිය තුළ ඔහු තම අනන්යතාව
සටහන් කරමින් සිටියි.</p>

<p>විමුක්තිය
යන්නට, සෑම පීඩිත කොටසකගේම විමුක්තිය අන්තර්ගත කර ගැනීමට ජෙයපාලන් කවියාට
හැකිවීම, ඔහුගේ කාව්ය දෘෂ්ටිය කුලවාදී, ජාතිකවාදී හෝ නැතහොත්
පුරුෂෝත්තමවාදී කවියකට සීමා නොවීමෙන් පෙනෙයි. අනෙක් අතට ඔහු තමා සමාජයේ ජනප්රියවීමේ
අපේක්ෂාවෙන් වංචනික ලෙස විරෝධාකල්ප භාවිත කරන්නෙක් නොවේ. ඔහු දෙමළ සමාජය
තුළ ගැඹුරින් කාවැදී ඇති කුල ක්රමයට එරෙහිව අරගල කළ අතර, ධීවර මුදලාලිගේ
සූරා කෑමට හසුව සිටින ධීවර කම්කරුවාගේද, යාපනය නිලධාරී ආධිපත්යයට යටත්ව සිටින
වන්නි ජනයා කෙරෙහිද, කුලීන දෙමළ පවුල්වල බැල මෙහෙවරකම් කරන කඳුකරයේ දමිළ
ජනයා ගැන ද, රාජ්ය තන්ත්රයේ පීඩාවට පත්ව සිටින උතුරු නැගෙනහිර දෙමළ
ජනයාද, එපමණක් නොව, දකුණේ රාජ්ය තන්ත්රයේ පීඩාවට ලක්වන දකුණේ කම්කරු
පාන්තික කොටස් ගැන ද කාව්ය දෘෂ්ටිය යොමු කළේය.</p>

<p>1980 වැඩ වර්ජනයේ
දී සෝමපාල නම් කම්කරුවෙකු ආරක්ෂක අංශ වෙඩි පහරින් මිය යද්දී දකුණේ සිංහල කම්කරු
පාන්තිකයන් කෙරේ එල්ල වන ආණ්ඩුවේ මර්දනයට එරෙහිව උතුරේ ජෙයපාලන්ගේ කවි සිත මෙසේ
ප්රතිචාර දක්වයි:</p>

<p>''බඩට ගහන්ඩ එපා
කියූ</p>

<p>සෝමපාලගේ</p>

<p>පමණක් නොව,
අඹු දරුවන්ගේත්</p>

<p>බඩට මරණීය පහර</p>

<p>මෙයයි කලියුගයේ
ධර්මිෂ්ඨ බව</p>

<p>මෙයයි සාතන් බණ
දෙසන කල ...''</p>

<p>(නමක්කෙන්රොරු
පුල්වෙලි - කාව්ය සංග්රහයෙනි.)</p>

<p>එපමණක් නොව සමහර
අවස්ථාවන්හිදී ජෙයපාලන් කවියා, ජාත්යන්තර සිදුවීම්ද කාව්යානුභූති කර ගනියි. මැරීනා
මුහුදු වෙරළේ අලංකාරය උදෙසා ධීවර පවුල් ඉවත් කිරීම එවැනි අවස්ථාවකි.</p>

<p>උතුරේ වාසය කළ
මුස්ලිම් ජනයා, ඒ ප්රදේශයෙන් පලවා හැරීම පිළිබඳව දමිළ කවීන් දැක්වූ
ප්රතිචාරය දමිළ කවීන්ගේ හෘදය සාක්ෂිය ප්රශ්න කිරීමකට පත් කරන්නක් විය. මෙය
ජෙයපාලන්ගේ කවි සිත දැඩි ලෙස කම්පනයට පත් කළ සිද්ධියක් විය. එම ඛේදවාචකයට අවුරුදු 5
ක් පූර්ණ වීම නිමිත්තෙන් 1995.10.30 දින කොළඹ මහජන පුස්තකාල ශ්රවණාගාරයේදී පැවැති
රැස්වීමේදී ජෙයපාලන් ගායනා කළ කවියක අවසානය මෙසේය:</p>

<p>ඇඬූ කඳුලෙනි</p>

<p>සය අවුරුද්දක්ම
මොවුහු</p>

<p>කරුමය නම් එය</p>

<p>විනාශ වෙද්දෙන් මේ
රට</p>

<p>විනාශ වෙද්දෙන්
මගේ ජාතිය</p>

<p>විනාශ වෙද්දෙන්
මගේ කවි</p>

<p>විනාශ වෙද්දෙන්
මගේ දමිළය...</p>

<p>ජාතිවාදී
යුද්ධයකින් සමාජය විනාශය කරා ගමන් කරද්දී, තම තමන්ගේ දෙසටම ඇඟිල්ල දිගු කර
ගැනීමට හැකි නම්, තමන් අයත් ජාතියේ ජාතිවාදය ප්රශ්න කිරීමට හැකි නම්, එයම
සැබෑ සහෝදරත්වයයි. ජෙයපාලන් කවියා මෙම කවිය ගායනා කර පැය ගණනක් ඉක්ම යත්ම,
ලංකා ආණ්ඩුවේ රිවිරැස හමුදා මෙහෙයුමත් සමඟ යාපනයේ වලිකාමම් ප්රදේශය අතහැර ලක්ෂ
ගණනින් දෙමළ ජනයාට චාවකච්චේරි, වන්නිය දෙසට පලා යෑමට සිදුවේ.</p>

<p>කවියෙකු වශයෙන්
සමකාලීන සමාජ යථාර්ථයන් තම කාව්ය අනුභූතීන් කර ගන්නා ජෙයපාලන් කවියාගේ දක්නට ලැබෙන
විශේෂත්වය වන්නේ, එම කවි ප්රචාරකවාදී ස්වභාවයක් නොගැනීමයි. එම නිසා ඔහුගේ
කවි, කාව්යමය ශක්තියෙන් අනූන වෙයි. එමෙන්ම ජෙයපාලන් කවියාගේ කවි බස
නිරවුල්, ධ්වනිතාර්ථවත් ස්වභාවයක් ගනී. මෙහිදී කවියා ජන සාහිත්යයෙන් ලත් ආභාසය
පෘථූල ලෙස උපයෝගී කර ගනී.</p>

<p>මේ වන විට ව.අයි.ස.
ජෙයපාලන් කවියාගේ කෘතීන් පහක් පළවී ඇත. මේ කාව්ය කෘතිවලට අමතරව ඔහු විසින් ලියන
ලද ''සෙක්කු මාඩු'' (සෙක්කුවේ ගොනා) යන කෙටි නවකතාවද ඇතුළත් වෙයි. ඊට
අමතරව ජෙයපාලන් විසින් ජාතික ප්රශ්නය සහ මුස්ලිම් ජනතාව නමින් පොත් පිංචක් ලියා ඇති
අතර ඔහු විසින් පුවත්පත්, සඟරා ආදියට ලියන ලද විශාල ලිපි සංඛ්යාවක්ද වෙයි. </p>

<p>දෙමළ සමාජය
තුළ ව.අයි.ස. ජෙයපාලන් පිළිබඳව විවිධ ආකල්පයන්, විවේචනයන් පවතී. සමහරුන්
සඳහන් කරන අන්දමට, ඔහු අරාජිකවාදියෙකි. සාම්ප්රදායික හින්දු සංස්කෘතික රාමුව
තුළ තබා ඔහුගේ ජීවිතය විවේචනයට ලක්වන අවස්ථාද ඇත. ඕමාර් ඛය්යාම්ගේ දර්ශනයට
අනුව, තම ජීවිතය පවත්වාගෙන ගිය අයෙකු ලෙස ජෙයපාලන් හඳුන්වන අයද සිටිති. එහෙත් මේ
කිසිවෙක් ජෙයපාලන් හොඳ කවියෙකු යැයි කීමට මැළි නොවෙති.</p>

<p>මේ අතර
''පිටුවහල්'' කළ සාහිත්ය යන නමින් හැඳින්වෙන දමිළ සාහිත්යයේ නව ප්රවණතාවට,
උතුරු නැගෙනහිර අද්යතන සමාජය තුළින් නැඟෙන චෝදනාවක් වෙයි. එය ජෙයපාලන්ටද
වලංගුය. එනම් අතිශය දුෂ්කර අවස්ථාවන්හිදී තම මව් බිමෙන් උතුරු නැගෙනහිර ප්රදේශයෙන් පිටව
ගොස් කරනු ලබන හඬ නැඟීම, යුද්ධ කලාපයක් තුළ ජීවත් වෙන මිනිසුන්ගේ ජීවිත
එයින් ගලවා ගැනීමට කොපමණ උපකාර වන්නේද? උපකාර වී ඇද්ද? යන්නයි. යුද්ධයට
එරෙහිව,  එහි සකල විධ පීඩනයන්ට එරෙහිව
නඟන හඬ යුද්ධයෙන් පීඩා විඳින සමාජයේ හඬක් ලෙස එම සමාජයේම සිට නොනැඟීම
තුළ, ඒ විරෝධාකල්පය හුදු දේශපාලන රැකවරණය පතා විදේශ රැකවරණ සෙවීමට ඉදිරිපත්
කරන ලියවිල්ලක් පමණක් බවට පත් නොවන්නේද, යන්නයි. මේ සම්බන්ධයෙන් සාධාරණ
පිළිතුරු සාහිත්යකරුවන් තුළ ඇතිවාට සැක නැත.</p>

<p>ව.අයි.ස. ජෙයපාලන්
කවියා යනු පරමාදර්ශී චරිතයක් නොවීම ගැටලූවක් කර ගත යුතු නැත යන්න මගේ අදහසයි. නව
දමිළ කවියේ බොහෝ දුරකට ජෙයපාලන්ගේ කවි විහිදී ඇත. අනෙක් අතට ව.අයි.ස.  ජෙයපාලන්ගේ වර්තමානය විසින් පෙන්නුම් කරන්නේ
දමිළ සමාජයේ ප්රගතිශීලි ව්යාපාරය ගමන් කර ඇති එක් දිශානතියකි.</p>

<p>ව.අයි.ස. ජෙයපලන්
කවියා පිළිබඳවත් ඔහුගේ කවි පිළිබඳවත් සිංහල සාහිත්යයට කෘතියක් එකතු කෙරෙන මේ
අවස්ථාවක්ද වෙයි. ශ්රී ජයවර්ධනපුර විශ්ව විද්යාලයේ සිංහල විශේෂවේදී පාඨමාලාව හදාරන්නන්
ලෙසද, විශ්ව විද්යාලයෙන් බැහැර සාහිත්ය, කලා දේශපාලනික කටයුතුවලදීද
මිත්රයෙකු, විවේචකයෙකු, දිරි ගන්නන්නෙකු ලෙස සිටි, සිටින නිලාර් එන්. කාසිම්
සොයුරා විසින් මේ කාර්යය ඉටු කරනු ලැබීම මහත් සොම්නසට කරුණකි. සුගේය පද රචකයෙකු ලෙස
ගීත සාහිත්ය තුළත්, කවියෙකු ලෙස පුවත්පත් සඟරා තුළත් තම කුසලතාවන් සටහන්
කර ඇති නිලාර් එන්. කාසිම් සොයුරා ලක්දිව පුවත්පතේ නිම්තෙර කාව්ය පිටුව තුළ
සහෝදර පියාපත් නමින් ලාංකීය නව දමිළ කවිය සිංහල සාහිත්යයට හඳුන්වා දීමෙන් කරන ලද
මෙහෙය විශේෂයෙන් සඳහන් කළ යුතුය.</p>

<p> </p>






</body></text></cesDoc>